<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;೦೧ ನಮ್ರನಿವೇದನ on रामायणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/vAlmIkIyam/goraxapura-pAThaH/kannaDAnuvAda/0/01_namranivEdana/</link>
    <description>Recent content in &#43;೦೧ ನಮ್ರನಿವೇದನ on रामायणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/vAlmIkIyam/goraxapura-pAThaH/kannaDAnuvAda/0/01_namranivEdana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>೦೧ ಪವಿತ್ರ ದಾರ್ಶನಿಕತೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/vAlmIkIyam/goraxapura-pAThaH/kannaDAnuvAda/0/01_namranivEdana/01_pavitra_dArshanikate/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/vAlmIkIyam/goraxapura-pAThaH/kannaDAnuvAda/0/01_namranivEdana/01_pavitra_dArshanikate/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;ಅನುವಾದ&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ಮಹರ್ಷಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳ ಅದ್ಭುತ ಕವಿತೆ ಹಾಗೂ ಇತರ ಮಹತ್ವಗಳಲ್ಲಿ ಅವರ ತಪಸ್ಸೇ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣವೇ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ. ‘ತಪಃ ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯನಿರತ ತಪಸ್ವೀ ವಾಗ್ವಿದಾಂ ವರಮ್’ರಿಂದ ಈ ಕಾವ್ಯವು ‘ತಪ’ ಶಬ್ದದಿಂದಲೇ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ. ‘ತಪಸ್ವೀ’ ಶಬ್ದದಿಂದ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಒಂದು ರೀತಿಯಿಂದ ತನ್ನ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಬರೆದುಬಿಟ್ಟಿರುವರು. ತಪಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಅವರು ಬ್ರಹ್ಮದೇವರ ದರ್ಶನ ಪಡೆದು, ರಾಮಾಯಣದ ದಿವ್ಯ ಕಾವ್ಯದ ಆಶೀರ್ವಾದ ಪಡೆದು ರಾಮಚರಿತ್ರನ ದರ್ಶನಮಾಡಿದರು. ಮುಂದೆ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ವಿಚಿತ್ರ ತಪಸ್ಸಿನ ವರ್ಣನೆ, ಗಂಗೆಯ ಆಗಮನದಲ್ಲಿ ಭಗೀರಥನ ಅದ್ಭುತ ತಪಸ್ಸು, ಚೂಲಿ ಋಷಿಯ ತಪಸ್ಸು, ಭೃಗುವಿನ ತಪಸ್ಸು ಮುಂತಾದವುಗಳ ವರ್ಣನೆಯೂ ಇದೆ. ಇವರ ಮತದಂತೆ ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಸುಖ ಭೋಗಗಳ ಹೇತು ತಪಸ್ಸೇ ಆಗಿದೆ. ಹೆಚ್ಚೇಕೆ ರಾವಣಾದಿಗಳ ರಾಜ್ಯಸುಖ, ಶಕ್ತಿ, ಆಯುಸ್ಸು ಇವುಗಳ ಮೂಲ ತಪಸ್ಸೇ ಆಗಿದೆ. ಶ್ರೀರಾಮನಾದರೋ ಶುದ್ಧ ತಪಸ್ವಿಯೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನು ತಪಸ್ವಿಗಳ ಆಶ್ರಮಗಳನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅವನು ವೈಖಾನಸ, ವಾಲಖಿಲ್ಯ, ಸಂಪ್ರಕ್ಷಾಲ, ಮರೀಚಿಪ (ಕೇವಲ ಚಂದ್ರಕಿರಣಗಳನ್ನು ಪಾನ ಮಾಡುವವರು) ಪತ್ರಾಹಾರಿ, ಉನ್ಮಜ್ಜಕ (ಯಾವಾಗಲೂ ಕಂಠದವರೆಗೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವವರು) ಪಂಚಾಗ್ನಿಸೇವೀ, ವಾಯುಭಕ್ಷೀ, ಜಲಭಕ್ಷಿ, ಸ್ಥಂಡಿಲ ಶಾಯೀ, ಆಕಾಶ ನಿಲಯೀ ಹಾಗೂ ಊರ್ಧ್ವವಾಸೀ, (ಪರ್ವತ, ಶಿಖರ-ವೃಕ್ಷ ಅಟ್ಟ ಇವುಗಳ ಮೇಲೆ ವಾಸಿಸುವವರು) ಇಂತಹ ತಪಸ್ವಿಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಜಪದಲ್ಲಿ ಲೀನರಾಗಿದ್ದರು (ಅರಣ್ಯಕಾಂಡದ 6ನೆಯ ಸರ್ಗ) ಇವರ ಜಪ ‘ಶ್ರೀರಾಮ’ ಮಂತ್ರ ಇರಬಹುದು ಏಕೆಂದರೆ ಇವರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನವರು ಶ್ರೀರಾಮನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಲೇ ಯೋಗಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಶರೀರವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುತ್ತಾರೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಕಾವ್ಯವಿಧಿಯಿಂದ ಕಾಂತಾಸಮ್ಮಿತ ಮಧುರವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿಯವರ ದಾರ್ಶನಿಕ, ಉಪದೇಶ ಇದೇ ಆಗಿದೆ. ಇದರ ಮೂಲತತ್ತ್ವ ಪವಿತ್ರತೆಯಿಂದ ಇದ್ದು ತಪೋನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ ಈಶ್ವರನ ಆರಾಧನೆ ಮಾಡುವುದು ಹಾಗೂ ಅಧರ್ಮದಿಂದ ದೂರ ಇರುವುದೇ ಆಗಿದೆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>೦೨ ಶ್ರೀರಾಮನ ಪರಬ್ರಹ್ಮತೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/vAlmIkIyam/goraxapura-pAThaH/kannaDAnuvAda/0/01_namranivEdana/02_shrIrAmana_parabrahmate/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/vAlmIkIyam/goraxapura-pAThaH/kannaDAnuvAda/0/01_namranivEdana/02_shrIrAmana_parabrahmate/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;ಅನುವಾದ&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ರಾಮಾಯಣವನ್ನು ಕೇಲವು ಜನರು ನರಚರಿತ್ರೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ. ಶ್ರೀರಾಮನ ಈಶ್ವರತೆಯ ಪ್ರತಿಪಾದಕ (ನೋಡಿರಿ ಬಾಲಕಾಂಡ 15 ರಿಂದ 18ನೆ ಸರ್ಗ, ಮತ್ತೆ 76/17-19; ಅಯೋಧ್ಯಾಕಾಂಡ 1/7, ಅರಣ್ಯ 3/37, ಸುಂದರ 25, 27/31-51, 51/38, ಯುದ್ಧ 59/110/ 95/25, 111 ಹಾಗೂ 117 ಪೂರ್ಣಸರ್ಗ, 119/18, 119/32ರಲ್ಲಿ ಸುಸ್ಪಷ್ಟ ‘ಬ್ರಹ್ಮ’ ಶಬ್ದ ಉತ್ತರದ 8/26/, 51/12-22, 104/4 ಮುಂತಾದವು. ವಂಗ ಹಾಗೂ ಪಶ್ಚಿಮ ಶಾಖೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇವೆಲ್ಲ ಶ್ಲೋಕಗಳಿವೆ. ಕೆಲವು ಕಡೆ ಇನ್ನೂಹೆಚ್ಚಾಗಿಯೇ ಇದೆ.) ಸಾವಿರಾರು ವಚನಗಳು ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಗಮನವಿಟ್ಟು ಓದಿದಾಗ ಶ್ರೀರಾಮನ ದೈವತ್ವ ಎಲ್ಲೆಡೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಗಂಭೀರ ಚಿಂತನೆಯ ಬಳಿಕವಾದರೋ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಶ್ಲೋಕವೂ ಶ್ರೀರಾಮನ ಅಚಿಂತ್ಯ ಶಕ್ತಿಮತ್ತತೆ, ಲೋಕೋತ್ತರ ಧರ್ಮಪ್ರಿಯತೆ, ಆಶ್ರಿತ ವತ್ಸಲತೆ ಹಾಗೂ ದೈವತ್ವದ ಪ್ರತಿಪಾದಕ ಕಂಡು ಬರುತ್ತದೆ. ವಿಭೀಷಣ ಶರಣಾಗತಿಯ ಸಮಯ ಯಾವುದೇ ಐಶ್ವರ್ಯ ಪ್ರದರ್ಶಕ ವಚನಗಳು ಬಾರದಿದ್ದರೂ ಶ್ರೀರಾಮನ ಅಪ್ರತಿಮ ಮಾರ್ದ್ರವ, ಕಪೋತದ ಆತಿಥ್ಯ ಸತ್ಕಾರದ ಉದಾಹರಣ, ಪರಮರ್ಷಿ ಕಂಡುವಿನ ಗಾಥೆ ಓಡುವುದು ಹಾಗೂ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಣು ಬಂದಿರುವ ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ, ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಂದ ಅಭಯದಾನಕೊಡುವ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ನಿಯಮವನ್ನು ಘೋಷಿಸಿದ ಬಳಿಕ, ಸುಗ್ರೀವನು ವಿವಶನಾಗಿ-ಧರ್ಮಜ್ಞನೇ! ಲೋಕನಾಥರ ಶಿರೋಮಣಿಯೇ! ನೀನು ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದುದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಶ್ಚರ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ; ಏಕೆಂದರೆ ನೀನು ಮಹಾನ್ ಶಕ್ತಿಶಾಲಿ ಹಾಗೂ ಸತ್ಪಥದಲ್ಲಿ ಆರೂಢನಾಗಿರುವೆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>೦೩ ಐತಿಹಾಸಿಕ ದೃಷ್ಟಿ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/vAlmIkIyam/goraxapura-pAThaH/kannaDAnuvAda/0/01_namranivEdana/03_aitihAsika_dRShTi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/vAlmIkIyam/goraxapura-pAThaH/kannaDAnuvAda/0/01_namranivEdana/03_aitihAsika_dRShTi/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;ಅನುವಾದ&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳ ವರ್ಣನೆಯು ಆಧುನಿಕ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ, ಇದರಿಂದ ಜನರು ಅದನ್ನು ಇತಿಹಾಸ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳ ಪ್ರಪಂಚ ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳದ್ದಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೆ ಲಕ್ಷಾಂತರ ವರ್ಷಗಳ ಇತಿಹಾಸ ಇಂದಿನ ವಿಕಾಸದ ಕನ್ನಡಕದಿಂದ ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಓದಬಲ್ಲುದು? ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಉಪಯೋಗಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಇತಿಹಾಸವೇ ಲಾಭದಾಯಕವಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇತಿಹಾಸದ ಪರಿಭಾಷೆಯೇ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಮಾಡಿದೆ.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;ಮೂಲಮ್&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ಧರ್ಮಾರ್ಥಕಾಮಮೋಕ್ಷಾಣಾಮುಪದೇಶಸಮನ್ವಿತಮ್ ।&lt;br&gt;&#xA;ಪೂರ್ವವೃತ್ತಂ ಕಥಾಯುಕ್ತಮಿತಿಹಾಸಂ ಪ್ರಚಕ್ಷತೇ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;ಅನುವಾದ&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(ವಿಷ್ಣುಧರ್ಮ-3/15/1)&lt;br&gt;&#xA;ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಹಾಗೂ ದೀರ್ಘಕಾಲದ ವಿಶ್ವದ ಇತಿಹಾಸವಾದರೋ ರಾಮಾಯಣ-ಮಹಾಭಾರತದಂತೆ ಇರಲಾರದು. ಧರ್ಮ, ಅರ್ಥ, ಲೋಕವ್ಯವಹಾರ, ಪರಲೋಕ ಸುಖದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅದೇ ಲಾಭಕರವೆಂದೇ ಸಿದ್ಧವಾಗಬಲ್ಲದು.&lt;br&gt;&#xA;ಶ್ರೀ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಭೌಗೋಲಿಕ ವಿವರವೂ ಮೌಲಿಕವಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ರಾಜನೀತಿ, ಮನೋವಿಜ್ಞಾನವೂ ಉಚ್ಚಹಂತದ್ದಾಗಿದೆ. ಇವೆಲ್ಲ ಗುಣಗಳು ಒಳಗೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ ಈ ಕಾವ್ಯವು ಸರ್ವಾಧಿಕಲೋಕಪ್ರಿಯ, ಅಜರ, ಅಮರ, ದಿವ್ಯ, ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವಾಗಿದೆ. ಸಂತರ ಶಬ್ದದಲ್ಲಿ ಇದು ಈ ರಾಮಾಯಣ ‘ಶ್ರೀರಾಮಸೇತು’ ಆಗಿದೆ. ಇದರ ಪಾರಾಯಣ, ಮನನ, ಅನುಷ್ಠಾನ, ಶ್ರವಣ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶ್ರೀರಾಮನ ಸನ್ನಿಧಾನ ಪ್ರಾಪ್ತಿಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಹನುಮಂತನ ಪ್ರಸನ್ನತೆಗಾಗಿ ಈ ಶ್ರೀರಾಮಚರಿತ್ರದ ಗಾಯನಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಉಪಾಯ ಬೇರೆ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅನಾದಿ ಕಾಲದಿಂದ ಇದರ ಶ್ರವಣ-ಗಾಯನ ಅನುಷ್ಠಾನದ ಪರಂಪರೆ ಇದೆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
