<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;उमादत्तत्रिपाठी on रामायणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/padyam/adhyAtma-rAmAyaNam/umAdattatripAThI/</link>
    <description>Recent content in &#43;उमादत्तत्रिपाठी on रामायणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/padyam/adhyAtma-rAmAyaNam/umAdattatripAThI/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>अध्यात्मरामायणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/padyam/adhyAtma-rAmAyaNam/umAdattatripAThI/adhyAtmarAmAyaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/padyam/adhyAtma-rAmAyaNam/umAdattatripAThI/adhyAtmarAmAyaNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[अध्यात्मरामायणम्&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=MDM1MDE0MjIwNzEwNzg1&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकाटहोकि इस पुस्तककी रजिस्ट्री, बमजिबण्क्टे८५ सन १८६७ के २२ अगस्त&lt;br&gt;&#xA;सन् १८९० ई० से में सं०१७६६ परहुईहे आक्षाबिना कोईछापने काअधिकारी नहींहै॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;भगवद्गीतानवलभाष्य का विज्ञापनपत्र॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;—————&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकट हो कि यह पुस्तक श्रीमद्भगवद्गीता सकल निगम पुराण स्मृति सांख्यादि सारभूतपरमरहस्य गीताशास्त्र का सर्वविद्यानिधान सौशील्यविनयौदार्य्यसत्यसंगर शौर्य्यादि गुणसम्पन्न नरावतार महानुभाव अर्जुन को परम अधिकारी जानके हृदयजनित मोहनाशार्थ सबप्रकार अपारसंसार निस्तारक भगवद्भक्तिमार्ग दृष्टिगोचर कराया है वही उक्त भगवद्गीता बज्रवत् वेदान्त व योगशास्त्रान्तर्ग्गतजिसको अच्छे २ शात्रवेत्ता अपनी बुद्धि सेपार नहीं पासक्ते तव मन्दबुद्धी जिनको कि केवल देशभाषाही पठन पाठन करने की सामर्त्थ्यहै वहकबइसके अन्तराभिप्रायको जानसक्ते हैं-और यह प्रत्यक्ष ही है कि जबतक किसी पुस्तक अथवा किसी वस्तुका अन्तराभिप्राय अच्छे प्रकार बुद्धिमें न भासितहोतबतक आनन्द क्योंकर मिलैइसप्रकार सम्पूर्ण भारतनिवासी श्रीमद्भगवत्पदाब्ज रसिकजनोंके चित्तानन्दार्थ व बुद्धिबोधार्थ संतत धर्म्मधुरीण सकल कलाचातुरीण सर्वविद्याविलासी भगवद्भक्त्यनुरागी श्रीमान् मुंशीनवलकिशोरजी (सी, आई, ई) ने बहुतसाधन व्ययकर फर्रुखाबाद निवासि पण्डित उमादत्तजी से इस मनोरंजन वेद वेदान्त शास्त्रोपरि पुस्तक को श्रीशंकराचार्य्य निर्मित भाष्यानुसार संस्कृतसे सरल देशभाषा में तिलक रचाय नवलभाष्य आख्यसे प्रभातकालिक कमल सरिस प्रफुल्लित करादिया है कि जिसको भाषामात्रके जाननेवाले पुरुषभी जानसक्तेहैं॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
