<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अध्यात्म-रामायणम् on रामायणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/padyam/adhyAtma-rAmAyaNam/</link>
    <description>Recent content in &#43;अध्यात्म-रामायणम् on रामायणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/padyam/adhyAtma-rAmAyaNam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>गोपालः En</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/padyam/adhyAtma-rAmAyaNam/gopAla-chakravartI_en/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/padyam/adhyAtma-rAmAyaNam/gopAla-chakravartI_en/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[अध्यात्मरामायणम्&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=MjYwNTY4OTk5Mjk1Nzg1&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Printed by&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SHIBNATH GANGULI,&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;AT METROPOLITAN PRINTING &amp;amp; PUBLISHING HOUSE, LIMITED,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;56, Dharamtala Street, Calcutta&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सम्पादकविनिवेदनम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lt;MISSING_FIG href=&amp;quot;../books_images/U-IMG-1725503397Capture.JPG&amp;quot;/&amp;gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;परमकारुणिकपरमेश्वरस्यापारानुग्रहेण कथ कथमपि सम्पन्नता गतमध्यात्मरामायणसम्पादनकार्यम्। एवमत्र विदाकुर्वन्तु अत्रभवन्तः परिपोषका अव्येतार—यथा विनियोगकारिभिरस्य भूमिकाप्रणयनभारः प्राच्यपाश्चात्त्यभाषाविदुषि एम्-ए, पि एइच् डि-विरुदवति सकलकलानिपुणे प्रवीणे चाध्यापके श्रीयुक्त-प्रबोधचन्द्रवाग्चिमहोदये विन्यस्त इति। मन्ये तल्लिखिता भूमिका सर्वलक्षणलक्षिता भाषाभावपरिपुष्टा सरसा भविष्यति, तया च परम परितोषमधिगमिष्यन्ति गुणमात्नग्राहिणः सन्त इत्यत्रास्मद्वक्तव्य स्वल्पमेव पर्यवसितम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;जानन्ति सर्व एव भाषाविदो यथा दशरथजनोर्जनार्दनस्य श्रीरामचन्द्रस्य महनीयमनर्घञ्च चरित्रमवलम्ब्य विरचिताः सन्तीह वाल्मीकिरामायणाध्यात्मरामायणाद्भुतरामायणादयो-ऽनेकेप्रबन्धा इति। एतदितरेषु पुराणचयेष्वपि सकलजगदाह्लादकस्य तस्य जन्मादिलीलासमुदायः साकत्येनोपनिबद्धः। एषु च रामलीलात्मकेषु ललितेषु प्रबन्धबन्धेषु प्राचीनतया प्रामाण्येन भाषासम्पदा भावमाहात्म्येन प्रासादादिगुणेन माधुर्यादिरसवत्त्वेन च वाल्मीकिरामायणमेव प्रधानस्थानमलभत। ततः परज्चेदमध्यात्मरामायण वेदान्तसिद्धान्तप्रधानतया भक्तिरसप्रवणतया च स्थानमलभत। एवमपि सर्व एव जानन्ति यथा प्रायो निखिलास्वपि पृथ्वीषु पृथिवीभारविव्वसनपटीयसोऽतुल्ययशसो रामस्य कथा प्रचारिता। तत्र चेदमेव वाल्मीकिरामायणाध्यात्मरामायणद्वय निदानमिति विभावयामः। आलोच्यस्यास्याध्यात्मरामायणस्य प्रणेता परमभागवतो वेदव्यासः। स चात्र सर्वेण हृदयेन मनुजावतारावतीर्णस्य तीर्णप्रतिज्ञस्यापि रामस्य अयोनिजाया रामजायाया जानक्याश्च पुरुषप्रकृतित्वसम्पादनपुरःसर वेदान्तवेद्यत्वमव्याहतमभिहितवान्। अयञ्च कवयिता परानुराग- रञ्जितहृदयतया कदाचित् सुत इव, कदाचित् शिष्य इव, कदाचिद्वा प्रेष्य इव लीलालहरीमनयो प्रकटयन् भगवद्भक्ताना महतीमुपकारपरम्परा संसाधयन् द्वितीयमिव भागवतमिदमध्यात्मरामायण प्रणिनाय। अन्तराऽन्तरा च वेदान्तसिद्धान्तप्रकटनद्वारेण भक्तिरसाप्लावनेनाऽऽप्लावित चमत्कृतञ्च सर्वमिदजगत्। यद्यपि अस्य प्रणयने वाल्मीकिरामायणशैली एव प्राय. समनुसृता तेन, तथाऽपि परानुरागसमृद्धिरेवास्य जगता जनानाञ्च ऋद्धि वर्द्धयामास, वर्द्धयति वर्द्धयिष्यतीति सर्वथेद भगवद्भक्ताना परानुरागभागित्यत्र नास्ति विसंवादावकाशः। अलमत्र विस्तरबाहुल्येन।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
