<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;० on रामायणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/</link>
    <description>Recent content in &#43;० on रामायणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ निवेदन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/01_nivedana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/01_nivedana/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीरामचरितमानस या ग्रंथाचे स्थान हिंदी साहित्यातच नव्हे, तर विश्व-साहित्यामध्ये आगळे-वेगळे आहे. याच्या तोडीचा असाच सर्वांग-सुंदर, उत्तम काव्य-लक्षणांनी युक्त, साहित्यातील सर्व रसांचा आस्वाद देणारा, काव्यकलेच्या दृष्टीनेसुद्धा सर्वोच्च कोटीचा तसेच आदर्श गार्हस्थ्य-जीवन, आदर्श राजधर्म, कौटुंबिक जीवन, आदर्श पातिव्रत्य धर्म, आदर्श भ्रातृधर्माबरोबर सर्वोच्च भक्ती, ज्ञान, त्याग, वैराग्य तसेच सदाचाराची शिकवण देणारा, आबालवृद्ध, स्त्री-पुरुषांना, सारखाच उपयोगी आणि सगुण साकार भगवंताची आदर्श मानव-लीला व त्यांचे गुण, प्रभाव, रहस्य आणि प्रेमाचे गहन तत्त्व अत्यंत सरळ, मनोहर आणि ओजस्वी शब्दांमध्ये व्यक्त करणारा दुसरा ग्रंथ हिंदी भाषेमध्येच नव्हे, तर कदाचित जगातील कोणत्याही भाषेत आजपर्यंत लिहिलेला नसावा. याच कारणामुळे जितक्या आवडीने गरीब-श्रीमंत, शिक्षित-अशिक्षित, गृहस्थ-संन्यासी, स्त्री-पुरुष, बालक-वृद्ध इत्यादी सर्व वर्गांतील लोक हा ग्रंथराज वाचतात, तितक्या आवडीने अन्य कोणताही ग्रंथ वाचत नसावेत. भक्ती, ज्ञान, नीती, सदाचार यांचा जितका प्रचार या ग्रंथामुळे जनतेत झालेला आहे, तेवढा कदाचित इतर कोणत्याही ग्रंथाने झालेला नाही. मॉरिशस, फिजी इत्यादी परदेशातही या ग्रंथाचा प्रचार आहे.&lt;br&gt;&#xA;ज्या ग्रंथाचा जगात इतका मान आहे, त्याच्या अनेक आवृत्त्या छापल्या जाणे व त्यावर अनेक टीका लिहिल्या जाणे हेही स्वाभाविकच आहे. म्हणूनच श्रीरामचरितमानसाच्या आजपर्यंत शेकडो आवृत्त्या छापल्या गेल्या आहेत. यावर शेकडो टीकासुद्धा लिहिल्या गेल्या आहेत. याच्या पाठासंबंधीही रामायणाच्या विद्वानांमध्ये खूप मतभेद आहेत. इतकेच काय, कित्येक ठिकाणी प्रत्येक चौपाईमध्ये एक ना एक पाठभेदही विभिन्न आवृत्त्यांमध्ये दिसून येतात. जितके पाठ-भेद या ग्रंथामध्ये दिसून येतात, तितके कदाचित इतर कोणत्याही प्राचीन ग्रंथामध्ये दिसून येत नाहीत. यावरून या ग्रंथाची विशेष लोकप्रियतासिद्ध होते.&lt;br&gt;&#xA;याशिवाय रामचरितमानस हा एक आशीर्वादात्मक ग्रंथ आहे. श्रद्धाळू लोक यामधील पद्यांचा मंत्रवत आदर करतात आणि याच्या पाठाने लौकिक आणि पारमार्थिक अनेक कार्ये सिद्ध करून घेतात. इतकेच काय, याचे श्रद्धेने पारायण केल्याने आणि यात असलेल्या उपदेशांचे विचारपूर्वक मनन केल्याने, तसेच त्यानुसार आचरण केल्याने व यात वर्णन केलेल्या भगवंतांच्या मधुर लीलेंचे चिंतन आणि कीर्तन केल्याने मोक्षरूप परम पुरुषार्थ व त्यापेक्षाही अधिक भगवत्प्रेमाचा लाभ सहजरीत्या मिळू शकतो. ज्या ग्रंथाची रचना गोस्वामी तुलसीदास यांच्यासारख्या अनन्य भगवद्भक्ताकडून झालेली आहे, त्यांनी भगवान श्रीसीताराम यांच्या कृपेने भगवंतांच्या दिव्य लीलेंचा प्रत्यक्ष अनुभव घेऊनच यथार्थ वर्णन केले आहे. प्रत्यक्ष भगवान श्रीगौरीशंकर यांच्या आज्ञेने ज्याची रचना झाली आहे, त्या ग्रंथाचा अशा प्रकारचा अलौकिक प्रभाव असणे, यात आश्चर्य ते काय? अशा अवस्थेमध्ये या अलौकिक ग्रंथाचा जितका प्रचार केला जाईल, त्याचे जितके अधिक पठन-पाठन आणि मनन-अनुशीलन होईल, तितके जगाचे कल्याण होईल, यात जरासुद्धा संदेह नाही. जगामध्ये सुखशांती व प्रेम यांचा प्रसार करण्यासाठी आणि भगवत्कृपेचा जीवनात अनुभव घेण्यासाठी रामचरितमानसाचे पठन व अनुशीलन करणे आवश्यक आहे.&lt;br&gt;&#xA;पाठ व अर्थ यांमधील त्रुटींबद्दल आम्ही आपल्या विद्वान वाचकांची क्षमा मागतो, आणि हि भगवंतांची वस्तू विनम्र भावनेने भगवंतांच्याच चरणी अर्पण करतो.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ श्रीराम-स्तुति</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/02_shrIrAma-stuti/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/02_shrIrAma-stuti/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूल (श्लोक)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीरामचन्द्र कृपालु भजु मन हरण भवभव दारुणं।&lt;br&gt;&#xA;नवकंज-लोचन, कंज-मुख, कर-कंज पद कंजारुणं॥&lt;br&gt;&#xA;कंदर्प अगणित अमित छबि, नवनील-नीरद सुंदरं।&lt;br&gt;&#xA;पट पीत मानहु तड़ित रुचि शुचि नौमि जनक सुतावरं॥&lt;br&gt;&#xA;भजु दीनबंधु दिनेश दानव-दैत्यवंश-निकंदनं।&lt;br&gt;&#xA;रघुनंद आनँदकंद कोशलचंद दशरथ-नंदनं॥&lt;br&gt;&#xA;सिर मुकुट कुंडल तिलक चारु उदारु अंग विभूषणं।&lt;br&gt;&#xA;आजानुभुज शर-चाप-धर, संग्राम-जित-खरदूषणं॥&lt;br&gt;&#xA;इति वदति तुलसीदास शंकर-शेष-मुनि-मन-रंजनं।&lt;br&gt;&#xA;मम हृदय-कंज निवास कुरु, कामादि खलदल-गंजनं॥&lt;br&gt;&#xA;मनु जाहिं राचेउ मिलिहि सो बरु सहज सुंदर साँवरो।&lt;br&gt;&#xA;करुना निधान सुजान सीलु सनेहु जानत रावरो॥&lt;br&gt;&#xA;एहि भाँति गौरि असीस सुनि सिय सहित हियँ हरषीं अली।&lt;br&gt;&#xA;तुलसी भवानिहि पूजि पुनि पुनि मुदित मन मंदिर चली॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ पारायण-विधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/03_pArAyaNa-vidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/03_pArAyaNa-vidhiH/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीरामचरितमानसाचे विधिपूर्वक पारायण करणाऱ्या भक्तांनी पारायणापूर्वी श्रीतुलसीदास, श्रीवाल्मीकी, श्रीशिव आणि श्रीहनुमान यांचे आवाहन व पूजन केल्यावर तिन्ही भावांसह श्रीसीताराम यांचे आवाहन, षोडशोपचार पूजन आणि ध्यान करावे. त्यानंतर पाठ करण्यास प्रारंभ करावा. त्या सर्वांचे पूजन व ध्यान यांचे मंत्र क्रमशः खाली दिले आहेत.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अथ-आवहनमनतर&#34;&gt;अथ आवाहनमन्त्रः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूल (दोहा)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तुलसीक नमस्तुभ्यमिहागच्छ शुचिव्रत।&lt;br&gt;&#xA;र्नैऋत्य उपविश्येदं पूजनं प्रतिगृह्यताम्॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूल (श्लोक)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ तुलसीदासाय नमः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूल (दोहा)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीवाल्मीक नमस्तुभ्यमिहागच्छ शुभप्रद।&lt;br&gt;&#xA;उत्तरपूर्वयोर्मध्ये तिष्ठ गृह्णीष्व मेऽर्चनम्॥२॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ भगवान् श्रीजानकीनाथची आरती</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/04_bhagavAn_shrIjAnakInAthachI_AratI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/04_bhagavAn_shrIjAnakInAthachI_AratI/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूल (श्लोक)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ जय जानकिनाथा, हो प्रभु जय श्री रघुनाथा।&lt;br&gt;&#xA;दोऊ कर जोड़े विनवौं, प्रभु मेरी सुनो बाता॥ॐ॥&lt;br&gt;&#xA;तुम रघुनाथ हमारे, प्राण पिता माता।&lt;br&gt;&#xA;तुम हो सजन सँगाती, भक्ति मुक्ति दाता॥ ॐ॥&lt;br&gt;&#xA;चौरासी प्रभु फन्द छुड़ाओ, मेटो यम त्रासा।&lt;br&gt;&#xA;निश दिन प्रभु मोहि राखो, अपने संग साथा॥ ॐ॥&lt;br&gt;&#xA;सीताराम लक्ष्मण भरत शत्रुहन, संग चारौं भैया।&lt;br&gt;&#xA;जगमग ज्योति विराजत, शोभा अति लहिया॥ ॐ॥&lt;br&gt;&#xA;हनुमत नाद बजावत, नेवर ठुमकाता।&lt;br&gt;&#xA;कंचन थाल आरती, करत कौशल्या माता॥ ॐ॥&lt;br&gt;&#xA;किरिट मुकुट कर धनुष विराजत, शोभा अति भारी।&lt;br&gt;&#xA;मनीराम दरशन कर, तुलसिदास दरशन कर, पल-पल बलिहारी॥ ॐ॥&lt;br&gt;&#xA;जय जानकिनाथा, हो प्रभु जय श्री रघुनाथा।&lt;br&gt;&#xA;हो प्रभु जय सीता माता, हो प्रभु जय लक्ष्मण भ्राता॥ ॐ॥&lt;br&gt;&#xA;हो प्रभु जय चारौं भ्राता, हो प्रभु जय हनुमत दासा।&lt;br&gt;&#xA;दोऊ कर जोड़े विनवौं, प्रभु मेरी सुनो बाता॥ ॐ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ गोस्वामी तुलसीदासांचे संक्षिप्त जीवन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/05_gosvAmI_tulasIdAsAMche_saMxipta_jIvana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/05_gosvAmI_tulasIdAsAMche_saMxipta_jIvana/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रयागजवळ चित्रकूट जिल्ह्यात राजापूर नावाचे एक गाव आहे, तेथे आत्माराम दुबे नावाचे एक प्रतिष्ठित सरयूपारीण ब्राह्मण रहात होते. त्यांच्या पत्नीचे नाव होते हुलसी. विक्रम संवत् १५५४ च्या श्रावण शुक्ल सप्तमीच्या दिवशी अभुक्त मूळ नक्षत्रावर या भाग्यवान दांपत्याच्या घरी बारा महिने गर्भात राहिल्यावर गोस्वामी तुलसीदासांचा जन्म झाला. जन्मल्यावर बालक तुलसीदास रडले नाहीत. परंतु त्यांच्या मुखातून ‘राम’ हा शब्द निघाला. जन्मतः त्यांच्या तोंडात बत्तीस दात होते. त्यांची ठेवण पाच वर्षांच्या मुलासारखी होती. अशा प्रकारचे अद्भुत बालक पाहून पित्याला अमंगल घडण्याच्या शंकेने भीती वाटू लागली आणि तो त्याविषयी अनेक प्रकारच्या कल्पना करू लागला. माता हुलसीलाही हे पाहून काळजी वाटू लागली. तिने बालकाचे अनिष्ट होईल, या शंकेमुळे दशमी दिवशी रात्री त्या नवजात शिशूला आपल्या दासीबरोबर तिच्या सासरी पाठविले आणि दुसऱ्या दिवशी स्वतः तिने जगाचा निरोप घेतला. चुनिया नावाच्या त्या दासीने मोठॺा प्रेमाने बालकाचे पालन-पोषण केले. जेव्हा तुलसीदास जवळपास साडे पाच वर्षांचे झाले, तेव्हा चुनियाचाही मृत्यू झाला. आता तो बालक अनाथ झाला. तो दारोदार भटकू लागला. त्यावेळी जगज्जननी पार्वतीला त्या होतकरू मुलाची दया आली. ती ब्राह्मण स्त्रीचा वेष घेऊन रोज त्याच्याजवळ जाई आणि त्याला आपल्या हातांनी जेवू घाली.&lt;br&gt;&#xA;इकडे भगवान शंकरांच्या प्रेरणेने रामशैलावर राहणाऱ्या श्रीअनंतानंद यांचे प्रिय शिष्य श्रीनरहर्यानंद यांनी त्या बालकाचा शोध घेतला आणि तेथे वि. संवत् १५६१ च्या माघ शुक्ल पंचमी, शुक्रवारच्या दिवशी त्याची मुंज केली. न शिकवताच त्या ‘रामबोला’ बालकाने गायत्री मंत्राचे उच्चारण केले. ते पाहून सर्व लोक चकित झाले. यानंतर नरहरी स्वामींनी वैष्णवांचे पाच संस्कार करून त्या रामबोलाला राममंत्राची दीक्षा दिली आणि अयोध्येमध्ये राहून ते त्याला विद्या शिकवू लागले. बालक रामबोलाची बुद्धी मोठी प्रखर होती. एकदा गुरुमुखातून आलेले जे तो ऐके, ते त्याला तोंडपाठ होत असे. काही दिवसांनंतर गुरु-शिष्य तेथून शूकरक्षेत्र (सोरों) येथे गेले. तेथे श्रीनरहरीने तुलसीदासांना रामचरित्र ऐकविले. काही दिवसांनंतर ते काशीला गेले. काशीमध्ये शेषसनातन यांच्याजवळ राहून तुलसीदासांनी पंधरा वर्षे वेद व वेदांगांचे अध्ययन केले. इकडे त्यांच्या मनात प्रपंचवासना जागी झाली आणि विद्यागुरूंची आज्ञा घेऊन ते आपल्या जन्मभूमीला आले. तेथे आल्यावर त्यांना दिसले की, त्यांच्या कुटुंबाची वाताहत झालेली आहे. त्यांनी विधिपूर्वक आपल्या पिता इत्यादींचे श्राद्ध केले आणि ते तेथेच राहून लोकांना भगवान श्रीरामांची कथा सांगू लागले.&lt;br&gt;&#xA;वि. संवत् १५८३ च्या ज्येष्ठ शुक्ल त्रयोदशीला गुरुवारी भारद्वाज गोत्राच्या एका सुंदर मुलीबरोबर त्यांचा विवाह झाला आणि ते सुखाने आपल्या नवविवाहित पत्नीबरोबर नांदू लागले. एकदा त्यांची पत्नी आपल्या भावाबरोबर आपल्या माहेरी गेली. तुलसीदासही तिच्या मागोमाग तेथे गेले. तेव्हा त्यांच्या पत्नीने त्यांचा फार धिक्कार केला. ती म्हणाली, ‘माझ्या या हाडा-मांसाच्या शरीराची तुम्हांला इतकी आसक्ती आहे, तिच्या निम्म्यानेही जर भगवंतांबद्दल आसक्ती असती, तर तुमचा उद्धार झाला असता.’&lt;br&gt;&#xA;तुलसीदासांच्या मनाला हे शब्द लागले. ते एक क्षणही तेथे थांबले नाहीत. लगेच तेथून निघाले.&lt;br&gt;&#xA;तुलसीदास प्रयागला आले. तेथे त्यांनी गृहस्थाचा वेष टाकून साधूचा वेष धारण केला. नंतर तीर्थाटन करीत ते काशीला पोहोचले. मानससरोवराजवळ त्यांना काकभुशुंडींचे दर्शन झाले.&lt;br&gt;&#xA;काशीमध्ये तुलसीदास रामकथा सांगू लागले. तेथे त्यांना एक दिवस एक भूत भेटले. त्याने त्यांना हनुमानाचा पत्ता सांगितला. तुलसीदासांनी हनुमानाला भेटून श्रीरघुनाथांचे दर्शन घडविण्याची विनंती केली. हनुमान म्हणाला, ‘तुला चित्रकूटावर श्रीरघुनाथांचे दर्शन होईल.’ मग तुलसीदास चित्रकूटाकडे गेले.&lt;br&gt;&#xA;चित्रकूटाला पोहोचल्यावर रामघाटावर त्यांनी मुक्काम केला. एक दिवस ते प्रदक्षिणा घालण्यास निघाले होते. वाटेत त्यांना श्रीरामांचे दर्शन झाले. दोन फार सुंदर राजकुमार घोडॺावर बसून धनुष्य-बाण धारण करून जात असल्याचे त्यांना दिसले. तुलसीदास त्यांना पाहून मुग्ध होऊन गेले, परंतुते त्यांना ओळखू शकले नाहीत. नंतर हनुमानाने येऊन त्यांना ते सर्व रहस्य सांगितले, तेव्हा त्यांना पश्चात्ताप वाटू लागला. हनुमानाने त्यांचे सांत्वन केले व उद्या प्रातःकाली पुन्हा दर्शन होईल, असे सांगितले.&lt;br&gt;&#xA;वि. संवत् १६०७ च्या मौनी अमावास्येला बुधवारी त्यांच्यासमोर भगवानश्रीराम पुन्हा प्रकट झाले. त्यांनी बालरूपामध्ये तुलसीदासांना सांगितले की, ‘बाबा, आम्हांला चंदन द्या.’ इकडे हनुमानाने विचार केला की, तुलसीदासांना यावेळी तरी भ्रम होऊ नये. म्हणून त्याने पोपटाचे रूप धारण करून दोहा म्हटला की,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ श्रीरामशलाका प्रश्नावली</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/06_shrIrAmashalAkA_prashnAvalI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/06_shrIrAmashalAkA_prashnAvalI/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मानसच्या भक्तांना श्रीरामशलाका-प्रश्नावलीचा अधिक परिचय करून देण्याची गरज वाटत नाही. तिची महत्ता व उपयोगिता बहुतेक सर्व मानस-भक्तांना परिचित आहेच. म्हणून येथे खाली त्याचे फक्त स्वरूप देऊन त्यापासून प्रश्नोत्तर काढायची पद्धत आणि त्याचे उत्तर-फल यांचा उल्लेख केलेला आहे. श्रीरामशलाका-प्रश्नावलीचे स्वरूप असे आहे—&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;Misc Detail&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;या श्रीरामशलाका-प्रश्नावलीद्वारे कुणाला कधी आपल्या अभीष्ट प्रश्नाचे उत्तर मिळवायची इच्छा असेल, तर प्रथमतः त्या व्यक्तीने भगवान श्रीरामचंद्रांचे ध्यान करावे. त्यानंतर श्रद्धा-विश्वासपूर्वक मनाने अभीष्ट प्रश्नाचे चिंतन करीत प्रश्नावलीतील मनात येईल, त्या चौकोनावर बोट ठेवावे आणि त्या चौकोनात जे अक्षर असेल, ते वेगळ्या कोऱ्या कागदावर लिहून घ्यावे. आता ज्या चौकोनातील अक्षर लिहून ठेवले असेल, त्याच्यापुढे जावे आणि तेथून नवव्या चौकोनात जे अक्षर येईल तेही लिहून घ्यावे. अशा प्रकारे प्रत्येक नवव्या चौकोनात जे अक्षर येईल तेही क्रमाने लिहीत जावे आणि अशा प्रकारे प्रथम घेतलेल्या अक्षरापर्यंत यावे. तेथे पोहोचल्यावर एक चौपाई पूर्ण होईल. तिच्यामध्ये प्रश्नकर्त्याच्या अभीष्ट प्रश्नाचे उत्तर असेल.&lt;br&gt;&#xA;येथे एवढे लक्षात ठेवावे की काही कोष्टकात ‘आ’ ची मात्रा (ा) आणि काही कोष्टकात दोन दोन अक्षरे आहेत. म्हणून गणना करताना मात्रा असलेले कोष्टक सोडून देऊ नये आणि दोन अक्षरांचे कोष्टक दोनदा धरू नये. जेथे मात्रा येईल, तेथे तिच्या पूर्वीच्या अक्षरापुढे ती मात्रा लिहून घ्यावी आणि दोन अक्षरांचे कोष्टक आले, तर तेथे दोन्ही अक्षरे एकदम लिहून घ्यावीत.&lt;br&gt;&#xA;आता उदाहरणासाठी या रामशलाका-प्रश्नावलीपासून एखाद्या प्रश्नाचे उत्तर देणारी एक चौपाई घेऊया. वाचकांनी लक्षपूर्वक पहावे. कुणी भगवान श्रीरामांचे ध्यान करून आपल्या प्रश्नाचे चिंतन करीत जर प्रश्नावलीतील हे चिन्ह असलेल्या ‘म’ च्या चौकोनावर बोट ठेवले आणि वर सांगितलेल्या क्रमाने अक्षरे मोजत व लिहीत गेले, तर उत्तर म्हणून ही चौपाई तयार होईल.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ श्रीरामायणजीकी आरती</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/07_shrIrAmAyaNajIkI_AratI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/goraxapura-pATha/marAThy-anuvAda/0/07_shrIrAmAyaNajIkI_AratI/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूल (श्लोक)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आरति श्रीरामायनजी की।&lt;br&gt;&#xA;कीरति कलित ललित सिय पी की॥&lt;br&gt;&#xA;गावत ब्रह्मादिक मुनि नारद।&lt;br&gt;&#xA;बालमीक बिग्यान बिसारद॥&lt;br&gt;&#xA;सुक सनकादि सेष अरु सारद।&lt;br&gt;&#xA;बरनि पवनसुत कीरति नीकी॥&lt;br&gt;&#xA;गावत बेद पुरान अष्टदस।&lt;br&gt;&#xA;छओ सास्त्र सब ग्रंथन को रस॥&lt;br&gt;&#xA;मुनि जन धन संतन को सरबस।&lt;br&gt;&#xA;सार अंस संमत सबही की॥&lt;br&gt;&#xA;गावत संतत संभु भवानी।&lt;br&gt;&#xA;अरु घटसंभव मुनि बिग्यानी॥&lt;br&gt;&#xA;ब्यास आदि कबिबर्ज बखानी।&lt;br&gt;&#xA;कागभुसुंडि गरुड के ही की॥&lt;br&gt;&#xA;कलिमल हरन बिषयरस फीकी।&lt;br&gt;&#xA;सुभग सिंगार मुक्ति जुबती की॥&lt;br&gt;&#xA;दलन रोग भव मूरि अमी की।&lt;br&gt;&#xA;तात मात सब बिधि तुलसी की॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
