<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०० on रामायणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/</link>
    <description>Recent content in &#43;०० on रामायणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ टीकाकार का पुरोवाक्‌</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/01_TIkAkAra_kA_purovAk/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/01_TIkAkAra_kA_purovAk/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भगवान श्री सीताराम जी की प्रेरणा से&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इस प्रकार अनेक प्राचीन प्रतियों के आधार पर लगभग दस हजार नौ सौ (१०,९००) वृत्तों में प्राप्त और श्रीसीताराम जी की कृपा, श्रीहनुमानजी की अनुकम्पा एवं स्वयं की गोस्वामी श्रीतुलसीदास जी के श्रीचरणों के प्रति आस्था तथा अपनी सारस्वतसाधना के आलोक में परम प्रमाणिकता और विश्वसनियता के साथ सम्पादित यह श्रीरामचरितमानसजी का तुलसीपीठ संस्करण यद्दपि मूल गुटका के रूप में जनता जनार्दन के श्रीकरकमलों में समर्पित हो रहा था, इसी बीच इस संस्करण की पाण्डुलिपि देखकर ही स्वयं मेरे अंतर में विराजमान श्रीसीतारामजी, मेरे जीवन सर्वस्व बालक रूप श्रीरामजी, वसिष्ठानन्दवर्धन श्रीराघव सरकार, अन्जनान्दवर्धन श्रीहनुमानजी महाराज, मेरी अग्रजा श्रीराघव सरकार और आप सबकी ‘बुआजी’ डा० कुमारी गीतादेवी मिश्रा मेरे स्नेहभाजन श्री रमापति मिश्र वित्ताधिकारी एवं मेरे स्नेहभाजन डॉ० प्रो० रामदेव प्रसाद सिंह कुलपति, जे०आर०एच०यू०, मेरे वात्सल्यभाजन डा० अवनीशचन्द्र मिश्र, कुलसचिव, जे०आर०एच०यू० और मेरे बड़े ही अन्तरंग परिकर आयुष्मान्‌ अशोक बत्रा, राजीवनयन लोथरा तथा मेरे श्रीमानसपरम्परा के सुयोग्य विद्दार्थी एवं श्रीराममंत्रपरम्परा के निष्ठावान्‌ शिष्य मेरे अत्यंत वात्सल्यभाजन डा० ब्रजेश दीक्षित मानसमृगेन्द्र तथा मेरे श्रीमानस परम्परा के विद्दार्थी ब्राह्मण कर्मनिष्ठ डा० रामाधार शर्मा, मानस सारभौम आदि श्रीमानसजी पर एक भावार्थपरक सारस्वत व्याख्या लिखने का मुझसे बारम्बार सविनय अनुरोध करने लगे थे और मुझे भी श्रीमानसजी पर एक स्वस्थ भावार्थपरक संक्षिप्त व्याख्या की अनिवार्य आवश्यकता अनुभूत होने लगी थी, क्योंकि यह एक विडम्बनापूर्ण संयोग ही कह सकते हैं कि भारतेन्दु युग से लेकर अद्दावधि ख़डी बोली हिन्दी के इस विकासोन्मुख स्वर्णिम अध्याय में भी किसी सारस्वत साहित्यसेवी द्वारा श्रीरामचरितमानस की अपेक्षित सारस्वत समर्चा नहीं की जा सकी।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ भूमिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/02_bhUmikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/02_bhUmikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—- सीतारामयशोमृतामललसत्कीलाललालित्यभृत्‌ भास्वद्‌भारतसंस्कृतिच्छविमयं प्रेमैकसारं शुचि। सोपानैर्मुनिभिः श्रितं कविवरैः संसेवितं हंसकैः श्रीमद्‌रामचरित्रमानसमिदं वर्वर्ति भूमावधि॥ जयति कविकुमुदचन्द्रो हुलसीहर्षवर्धनस्तुलसी। सुजनचकोरकदम्बो यत्कविताकौमुदीं पिबति॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;परिपूर्णतम परात्परपरब्रह्म परमेश्वर परमात्मा पुराणपुरुषोत्तम परतत्त्व परापराविद्दाप्रतिपाद्द भगवान श्री सीतारामजी ने ही अपने सनातननिश्वासभूत भ्रमप्रमादविप्रलिप्साकरणापाटवादि पुरुषदोषरहित सनातन वेद के निगूढतत्त्वों की भूतार्थ व्याख्या प्रस्तुत करने हेतु अपने अंशांश पद्मयोनि ब्रह्मा जी को परमप्रत्युत्पन्न परमर्षि प्राचेतस वाल्मीकि के रूप में पुनश्च, कराल कलिकाल के कुमतिकरवाल से विलुलित, मानवीय मूल्यों से अपरिचित मानवजाति को वैदिकमार्ग पर प्रतिष्ठित करने के लिये उन्हीं महर्षि वाल्मीकि को एक ही साथ सम्पूर्ण सनातन वैदिक भारतीय वाङ्‌मय का भाष्य करने हेतु कविताभामिनीविलास हुलसीहृदयहुलास गोस्वामी श्रीतुलसीदासजी के रूप में अपनी त्रिकालाबाधित वाङ्‌मयप्रतिभा प्रत्युत्पन्न संवित्‌शक्ति के साथ भारतवसुन्धरा पर समवतीर्ण किया।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ जीवन जाह्नवी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/03_jIvana_jAhnavI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/03_jIvana_jAhnavI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धर्मचक्रवर्ती, महामहोपाध्याय श्रीचित्रकूटतुलसीपीठाधीश्वर जगद्‌गुरु रामानन्दाचार्य स्वामी रामभद्राचार्य जी महाराज&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;की&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;जीवन जाह्नवी&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनादिकाल से प्राणिमात्र के ऐहलौकिक एवं पारलौकिक अभ्युदय प्राप्त कराने वाले सनातनधर्म की जगद्‌गुरुपरम्परा में ऐसे विरले महापुरुष इस धराधाम पर अवतीर्ण हुए हैं, जिन्होंने अपने दिव्यज्ञान, शाश्वतचिन्तन एवं महनीय तप के द्वारा सम्पूर्ण विश्व का सफल मार्गदर्शन किया है। सौभाग्य से इसी अक्षुण्ण परम्परा में धर्मचक्रवर्ती, महामहोपाध्याय, पदवाक्यप्रमाणपारावारीण, समस्ततुलसीसाहित्यकण्ठस्थीकृत, श्रीचित्रकूटतुलसीपीठाधीश्वर जगद्‌गुरु रामानन्दाचार्य स्वामी रामभद्राचार्यजी महाराज का शुभनाम बहुत श्रद्धा और गर्व से लिया जाता है। सनातन धर्म के क्षेत्र में शास्त्रीय समाधान एवं राष्ट्रदेव के आराधन में सन्तों का योगदान प्रस्तुत करने वाले दुर्लभ महापुरुषों में पूज्यपाद जगद्‌गुरुजी की गणना सम्मानपूर्वक की जाती है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ प्रामाणिक संक्षिप्त जीवनवृत्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/04_prAmANika_saMxipta_jIvanavRtta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/04_prAmANika_saMxipta_jIvanavRtta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नमो राघवाय ॥श्रीराघवः शन्तनोतु॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(xxv)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमद्‌रामचरित्रमानसमिदं वर्वर्ति भूमावधि॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीरामचरितमानस के प्रणेता महाकवि गोस्वामी तुलसीदासजी का&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;प्रामाणिक संक्षिप्त जीवनवृत्त&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;—- वाल्मीकिस्तुलसीदासः कलौ देवि भविष्यति। रामचन्द्रकथामेतां भाषाबद्धां करिष्यति॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भविष्योत्तर पुराण– प्रतिसर्ग पर्व, ४.२० भविष्योत्तर पुराण में सम्पूर्ण श्रीरामकथा कहकर भगवान भूतभावन शंकर जी, भगवती पार्वती जी से कहते हैं, हे पार्वती जी! जब वाल्मीकीय रामायण के श्रवणार्थ अपने पास बारम्बार आए हुए श्रीहनुमानजी का महर्षि वाल्मीकिजी ने वानरजाति को श्रीरामकथा में अनाधिकारी कहकर अपमान किया और उसकी प्रतिक्रिया में श्रीहनुमानजी महाराज ने वाल्मीकीय रामायण से कोटि गुणित सुन्दर ‘महानाटक’ नाम से नाट्‌यशैली में श्रीरामकथा प्रस्तुत की, यथा– महानाटकनिपुणकोटिकपिकुलतिलकगानगुणगर्वगन्धर्वजेता। –विनयपत्रिका। वाल्मीकि जी के अनुनय–विनय करने पर निरभिमान श्रीहनुमान जी ने शिला पर लिखित सम्पूर्ण श्रीरामकथापटल को समुद्र में फेंक दिया, जिसके कतिपय अंश आज भी उपलब्ध होते हैं। उसी समय श्रीअंजनानन्दवर्द्धन हनुमान जी ने वाल्मीकि जी को तुलसीदास जी के रूप में सामान्य ग्राम्यभाषा में श्रीरामकथा गाने का निर्देश दिया कि वे ही (महर्षि वाल्मीकि) आगामी कराल कलिकाल में तुलसीदास के रूप में अवतीर्ण होंगे और हिन्दी भाषा में सम्पूर्ण शतकोटि रामायणात्मक श्रीरामचरित का गान करेंगे। भगवान श्री शिवजी की इस भविष्यवाणी के अनुसार स्वयं महर्षि वाल्मीकि श्रवणशुक्ल सप्तमी विक्रमी संवत्‌ १५५४ में श्रीचित्रकूट तथा प्रयाग के मध्यवर्ती श्रीयमुना तट पर बसे हुए राजापुर नामक ग्राम में पराशर गोत्रीय परसोना के दूबे ब्राह्मणश्रेष्ठ पण्डित आत्माराम दूबे की धर्मपत्नी पूज्य माता हुलसीजी के गर्भ से तुलसीदास&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ आरती</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/05_AratI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/05_AratI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;॥ श्रीमद्‌राघवो विजयते॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;धर्मचक्रवर्ती श्रीचित्रकूटतुलसीपीठाधीश्वर कविकुलरत्न जगद्‌गुरु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;रामानन्दाचार्य स्वामी श्रीरामभद्राचार्यजी महाराज द्वारा विचरित &lt;strong&gt;श्रीरामचरितमानसजी की आरती।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आरती श्रीमन्मानस की, रामसिय कीर्ति सुधा रस की। जो शंकर हिय में प्रगटानी।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भुशुण्डी मन में हुलसानी।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;लसी मुनि याज्ञवल्क्य बानी। श्रीतुलसीदास, कहें सहुलास, सुकवित विलास। नदी रघुनाथ विमल जय की। आरती&amp;mdash;&amp;mdash;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बिरति बर भक्ति ज्ञान दाता। सुखद पर लोक लोक त्राता। प़ढत मन मधुकर हरषाता।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सप्त सोपान, भक्ति पन्थान, सुवेद पुरान।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शास्त्र इतिहास समंजस की। आरति&amp;mdash;&amp;ndash; सोरठा दोहा चौपाई। छन्द रचना अति मन भाई। विरचि वर तुलसिदास गाई।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ हनुमान चालीसा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/06_hanumAna_chAlIsA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/06_hanumAna_chAlIsA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;श्रीहनुमते नमः&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;श्री हनुमान चालीसा&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;दोहा&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीगुरु चरन सरोज रज निज मन मुकुर सुधारि। बरनऊँ रघुबर बिमल जस जो दायक फल चारि॥ बुद्धि हीन तनु जानिकै सुमिरौं पवन कुमार। बल बुधि बिद्दा देहु मोहि हरहु कलेश बिकार॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;चौपाई&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;जय हनुमान ज्ञान गुर सागर। जय कपीश तिहुँ लोक उजागर॥ राम दूत अतुलित बल धामा। अंजनिपुत्र पवनसुत नामा॥ महाबीर बिक्रम बजरंगी। कुमति निवार सुमति के संगी॥ कंचन बरन बिराज सुबेषा। कानन कुंडल कुंचित केशा॥ हाथ बज्र और ध्वजा बिराजै। काँधे मूँज जनेऊ छाजै॥ शङ्कर सुवन केशरीनंदन। तेज प्रताप महा जग बंदन॥ विद्दावान गुनी अति चातुर। राम काज करिबे को आतुर॥ प्रभु चरित्र सुनिबे को रसिया। राम लखन-सीता मन बसिया॥ सूक्ष्म रूप धरि सियहिं दिखावा। बिकट रूप धरि लंक जरावा॥ भीम रूप धरि असुर सँहारे। रामचन्द्र के काज सँवारे॥ लाय संजीवनि लखन जियाये। श्री रघुबीर हरषि उर लाये॥ रघुपति कीन्ही बहुत बड़ाई। तुम मम प्रिय भरतहिं सम भाई॥ सहस बदन तुम्हरो जस गावैं। अस कहि श्रीपति कंठ लगावैं॥ सनकादिक ब्रह्मादि मुनिशा। नारद शारद सहित अहीशा॥ जम कुबेर दिगपाल जहाँ ते। कबि कोबिद कहि सकै कहाँ ते॥ तुम उपकार सुग्रीवहिं कीन्हा। राम मिलाय राज पद दीन्हा॥ तुम्हरो मंत्र बिभीषन माना। लंकेश्वर भए सब जग जाना॥ जुग सहस्त्र जोजन पर भानू। लील्यो ताहि मधुर फल जानू॥ प्रभु मुद्रिका मेलि मुख माहीं। जलधि लाँघि गये अचरज नाहीं॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ प्रसंगानुक्रमणिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/07_prasaMgAnukramaNikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/07_prasaMgAnukramaNikA/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;परथम-सपन-बलकणड&#34;&gt;प्रथम सोपान बालकाण्ड&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;प्रथम सोपान बालकाण्ड&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;क्रम० सं० प्रसंग दोहा/चौपाई पृष्ठ संख्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. रामचरित सर कहेसि बखानी प्रारम्भ से १२४ तक १&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२. पुनि नारद कर मोह अपारा १२४/१-१३८ ११३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३. बहुरि कहेसि रावन अवतारा १३९/१-१४० १२४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४. प्रभु अवतार कथा पुनि गाई १४१/१-१५२ १२५&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;५. तब शिशु चरित कहेसि मन लाई १९३/१-२०२ १६५&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;६. बालचरित कहि बिबिध बिधि मन महँ परम उछाह २०३/१-२०४ १७३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;७. ऋषि आगमन कहेसि पुनि २०६/१-२११ १७५&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ नवाहपारायण के विश्राम स्थान</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/08_navAhapArAyaNa_ke_vishrAma_sthAna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/08_navAhapArAyaNa_ke_vishrAma_sthAna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;नवाहपारायण के विश्राम स्थान&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विश्राम काण्ड दोहा संख्या पृष्ठ संख्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथम विश्राम बालकाण्ड १२०क १०८&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्वितीय विश्राम बालकाण्ड २४४ २०९&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तृतीय विश्राम बालकाण्ड ३६१ ३०४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;चतुर्थ विश्राम अयोध्याकाण्ड १२२ ४००&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पंचम विश्राम अयोध्याकाण्ड २५१ ५०५&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;षष्ठ विश्राम अयोध्याकाण्ड ३४ ६१४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सप्तम विश्राम सुन्दरकाण्ड ६० ७१४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अष्टम विश्राम युद्धकाण्ड १२१ ८३६&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नवम विश्राम उत्तरकाण्ड १३० ९६९&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ मासपारायण के विश्राम स्थान</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/09_mAsapArAyaNa_ke_vishrAma_sthAna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAyaNam/kAvyam/bhAShAntaram/tulasI-dAsa-rAma-charita-mAnasa/rAmabhadra-TIkA/00/09_mAsapArAyaNa_ke_vishrAma_sthAna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;मासपारायण के विश्राम स्थान&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विश्राम काण्ड दोहा संख्या पृष्ठ संख्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथम विश्राम बालकाण्ड ३५ ४०&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्वितीय विश्राम बालकाण्ड ७० ६८&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तृतीय विश्राम बालकाण्ड १०५ ९६&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;चतुर्थ विश्राम बालकाण्ड १४० १२४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पंचम विश्राम बालकाण्ड १८४ १५६&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;षष्ठ विश्राम बालकाण्ड २२५ १९२&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सप्तम विश्राम बालकाण्ड २६५ २२६&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अष्टम विश्राम बालकाण्ड ३०० २५२&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नवम विश्राम बालकाण्ड ३२९ २८१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(xli)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;दशम विश्राम बालाकण्ड ३६१ ३०४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्यारहवाँ विश्राम अयोध्याकाण्ड ३२ ३३२&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बारहवाँ विश्राम अयोध्याकाण्ड ६९ ३६१&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
